%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 作者简历与科研成果页，应放在backmatter之后
\begin{resume}

  % 论文作者身份简介，一句话即可。
  \begin{authorinfo}
  \noindent 李达，男，汉族，1992年12月出生，江苏省泗洪人。
  \end{authorinfo}

  % 论文作者教育经历列表，按日期从近到远排列，不包括将要申请的学位。
  \begin{education}
  \item[2016年9月 --- 2021年6月] 南京大学计算机科学与技术系 \hfill 硕士
  \item[2012年9月 --- 2016年6月] 南京航空航天大学计算机科学与技术学院 \hfill 本科
  \end{education}

  % 论文作者在攻读学位期间所发表的文章的列表，按发表日期从近到远排列。
  \begin{publications}
    \item Yicheng Huang, Chang Xu, Yanyan Jiang, Huiyan Wang, \textbf{Da Li}, ``WARDER: Towards Effective Spreadsheet Defect Detection by validity-based Cell Cluster Refinements," in \textsl{Journal of Systems and Software (JSS)}, Sept. 2020. [CCF-B]
    \item \textbf{Da Li}, Huiyan Wang, Chang Xu, Ruiqing Zhang, Shing-Chi Cheung, Xiaoxing Ma, ``SGUARD: A Feature-based Clustering Tool for Effective Spreadsheet Defect Detection," in \textsl{Proc. IEEE/ACM International Conference on Automated Software Engineering (ASE)}, Nov. 2019. [CCF-A, Tool Demo Track]
    \item \textbf{Da Li}, Huiyan Wang, Chang Xu, Fengming Shi, Xiaoxing Ma, Jian Lu, ``WARDER: Refining cell clustering for effective spreadsheet defect detection via validity properties," in \textsl{Proc. IEEE International Conference on Software Quality, Reliability and Security (QRS)}, Jul. 2019. [CCF-C]
    \item 专利名称：一种基于检验单元格聚类的电子表格缺陷检测方法，
    发明人：许畅；李达；王慧妍；马晓星，
    专利号：ZL 2019 1 0597185.1
  \end{publications}

%  \begin{publications}
  %  \item CCF-A 类，ASE 软工会议工具展示一篇，一作，2019.11
  %  \item CCF-C 类，QRS 软工会议论文一篇，一作，2019.7
  %  \item CCF-B 类，JSS 期刊论文一篇，五作，2020.4
  %  \item 专利申请，二作，申请日：2019.07
%  \end{publications}

  \begin{projects}
    \item 国家自然科学基金重大课题：面向演化的群智化软件建模与构造方法（61690204），马晓星（2017.01-2021.12）
    \item 国家自然科学基金面上项目：面向大数据环境的网构软件场景理解和功能及能耗保障研究（61472174），许畅（2015.01-2018.12）
  \end{projects}

\end{resume}

